在[拓扑学和相关的](../Page/拓扑学.md "wikilink")[数学分支中](../Page/数学.md "wikilink")，**豪斯多夫空间**、**分离空间**或**T<sub>2</sub>空间**是其中的点都“由邻域分离”的[拓扑空间](../Page/拓扑空间.md "wikilink")。在众多可施加在拓扑空间上的[分离公理中](../Page/分离公理.md "wikilink")，“豪斯多夫条件”是最常使用和讨论的。它蕴涵了[序列](../Page/序列.md "wikilink")、[网和](../Page/网_\(数学\).md "wikilink")[滤子的](../Page/滤子_\(数学\).md "wikilink")[极限的唯一性](../Page/极限.md "wikilink")。直观地讲，这个条件可用个双关语来形容：如果某空间中任两点可用开集合将彼此“豪斯多夫”开来，该空间就是“豪斯多夫”的。

豪斯多夫得名于拓扑学的创立者之一[费利克斯·豪斯多夫](../Page/费利克斯·豪斯多夫.md "wikilink")。豪斯多夫最初的拓扑空间定义把豪斯多夫条件包括为公理。

## 定义

[Hausdorff_space.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hausdorff_space.svg "fig:Hausdorff_space.svg")
假设X是[拓扑空间](../Page/拓扑空间.md "wikilink")。设x和y是X中的[点](../Page/点.md "wikilink")。我们称
x 和 y 可以“[由邻域分离](../Page/分离集合.md "wikilink")”，如果存在 x
的[邻域](../Page/邻域.md "wikilink") U 和 y 的邻域 V 使得 U 和 V
是[不相交的](../Page/不交集.md "wikilink")（U ∩ V = ∅），且 X
中的任意两个不同的点都可以由这样的邻域分离，那么称 X
是**豪斯多夫空间**。这也是豪斯多夫空间叫做
**T<sub>2</sub>空间**或**分离空间**的原因。

X
是**预正则空间**，如果任何两个[拓扑可区分的点可以由邻域分离](../Page/拓扑不可区分性.md "wikilink")。预正则空间也叫做
**R<sub>1</sub>空间**。

在这些条件之间的联系如下。拓扑空间是豪斯多夫空间，当且仅当它是预正则空间和[柯尔莫果洛夫空间的二者](../Page/柯尔莫果洛夫空间.md "wikilink")（就是说独特的点是拓扑可区分的）。拓扑空间是预正则空间，当且仅当它的[柯尔莫果洛夫商空间是豪斯多夫空间](../Page/柯尔莫果洛夫商空间.md "wikilink")。

## 等價

对于拓扑空间X，以下論述等價：

  - \(X\)是豪斯多夫空间。
  - \(\{(x,x)|x \in X\}\)是積空間\(X \times X\)的閉集。
  - X中[极限是唯一的](../Page/极限.md "wikilink")(就是[序列](../Page/序列.md "wikilink")、[网和](../Page/网_\(数学\).md "wikilink")[滤子收敛于最多一个点](../Page/滤子_\(数学\).md "wikilink"))。
  - 所有包含在X中的单元素集合都等于包含它的所有闭邻域的交集。

## 例子和反例

在[数学分析所遇到的几乎所有空间都是豪斯多夫空间](../Page/数学分析.md "wikilink")；最重要的[实数是豪斯多夫空间](../Page/实数.md "wikilink")。更一般的说，所有[度量空间都是豪斯多夫空间](../Page/度量空间.md "wikilink")。事实上，在分析中用到的很多空间，比如[拓扑群和](../Page/拓扑群.md "wikilink")[拓扑流形在其定义中明确的声明了豪斯多夫条件](../Page/拓扑流形.md "wikilink")。

最简单的是 [T<sub>1</sub>空間而非](../Page/T1空間.md "wikilink") T<sub>2</sub>
空間的拓扑的例子是[餘有限空間](../Page/餘有限空間.md "wikilink")。

[伪度量空间典型的不是豪斯多夫空间](../Page/伪度量空间.md "wikilink")，但是它们是预正则的，并且它们在分析中通常只用于构造豪斯多夫
[gauge空间](../Page/gauge空间.md "wikilink")。实际上，在分析家处理非豪斯多夫空间的时候，它至少要是预正则的，他们简单的把它替代为是豪斯多夫空间的它的柯尔莫果洛夫商空间。

相反的，在[抽象代数和](../Page/抽象代数.md "wikilink")[代数几何更经常见到非预正则空间](../Page/代数几何.md "wikilink")，特别是作为在[代数簇或](../Page/代数簇.md "wikilink")[交换环谱上的](../Page/交换环谱.md "wikilink")[扎里斯基拓扑](../Page/扎里斯基拓扑.md "wikilink")。他们还出现在[直觉逻辑的](../Page/直觉逻辑.md "wikilink")[模型论中](../Page/模型论.md "wikilink")：所有[完全](../Page/完全格.md "wikilink")
[Heyting代数都是某个拓扑空间的](../Page/Heyting代数.md "wikilink")[开集的代数](../Page/开集.md "wikilink")，但是这个空间不需要是预正则的，更少见豪斯多夫空间。

## 性质

豪斯多夫空间的[子空间和](../Page/子空间_\(拓扑学\).md "wikilink")[乘积是豪斯多夫空间](../Page/乘积空间.md "wikilink")，\[1\]但是豪斯多夫空间的[商空间不必须是豪斯多夫空间](../Page/商空间.md "wikilink")。事实上，所有拓扑空间都可以实现为某个豪斯多夫空间的商。

豪斯多夫空间是[T<sub>1</sub>空间](../Page/T1空间.md "wikilink")，这意味着所有[单元素集合是闭集](../Page/单元素集合.md "wikilink")。类似的，预正则空间是
[R<sub>0</sub>空间](../Page/R0空间.md "wikilink")。

豪斯多夫空间另一个美好的性质是[紧致集合总是闭集](../Page/紧致集合.md "wikilink")\[2\]。这对于非豪斯多夫空间就可能失效（例如有其失效的T<sub>1</sub>空间的例子）。

豪斯多夫空间的定义声称点可以由邻域分离。它蕴涵了表象上更强的东西：在豪斯多夫空间中所有成对的不相交的紧致集合都可以由邻域分离。\[3\]这是紧致集合经常表现得如同点的一般规则的一个例子。

紧致性条件与预正则一起经常蕴涵了更强的分离公理。例如，任何[局部紧致预正则空间都是](../Page/局部紧致空间.md "wikilink")[完全正则空间](../Page/完全正则空间.md "wikilink")。[紧致预正则空间是](../Page/紧致空间.md "wikilink")[正规空间](../Page/正规空间.md "wikilink")，意味着它们满足[乌雷松引理和](../Page/乌雷松引理.md "wikilink")[蒂茨扩张定理](../Page/蒂茨扩张定理.md "wikilink")，并且有服从局部有限[开覆盖的](../Page/开覆盖.md "wikilink")[单位划分](../Page/单位划分.md "wikilink")。这些陈述的豪斯多夫版本是：所有局部紧致豪斯多夫空间是[吉洪诺夫空间](../Page/吉洪诺夫空间.md "wikilink")，而所有紧致豪斯多夫空间是正规豪斯多夫空间。

下列结果是关于来或到豪斯多夫空间的映射 ([连续函数和其他](../Page/连续函数_\(拓扑学\).md "wikilink"))
的技术上的性质。

设 f : X → Y 是连续函数且 Y 是豪斯多夫空间。则 f
的[图象](../Page/函数.md "wikilink")\(\{(x,f(x)) :x\in X\}\)是
\(X \times Y\)中的闭子集。

设 f : X → Y 是函数并设\(\mbox{ker}(f) = \{(x,x') :f (x) = f(x')\}\)是作为
\(X \times X\)的子空间的它的[核](../Page/核_\(集合论\).md "wikilink")。

  - 如果f是连续函数并且 Y 是豪斯多夫空间则 ker(f) 是闭集。
  - 如果f是[开](../Page/开映射.md "wikilink")[满射而](../Page/满射.md "wikilink")
    ker(f) 是闭集则Y豪斯多夫空间。
  - 如果f是连续开满射（就是开商映射），则Y是豪斯多夫空间，当且仅当ker(f)是闭集。

如果 f,g : X → Y 是连续映射而 Y
是豪斯多夫空间，则[均衡子](../Page/均衡子.md "wikilink")\(\mbox{eq}(f,g) = \{x :f (x) = g (x)\}\)在
X 中是闭集。因此如果一致于 f 和 g 在某個 X 的[稠密子集上有相同的值](../Page/稠密集.md "wikilink") ，则 f
和 g 在整個 X 上都是相同的，已就是 f=g。换句话说，若 f 是映射到豪斯多夫空间的连续函数，則函數 f 會被它在稠密子集上的值唯一決定。

设 f : X → Y 是[闭满射且对于所有](../Page/闭映射.md "wikilink") y ∈ Y，有
f<sup>−1</sup>(y) 是[紧致的](../Page/紧致空间.md "wikilink")。则若 X 是豪斯多夫空间會推得 Y
也是。

设 X 是紧致豪斯多夫空间、 f : X → Y 是[商映射](../Page/商映射.md "wikilink") ，则下列是等价的

  - Y 是豪斯多夫空间
  - f 是[闭映射](../Page/闭映射.md "wikilink")
  - ker(f) 是闭集

## 预正则性和正则性

所有[正则空间都是预正则空间](../Page/正则空间.md "wikilink")，也都是豪斯多夫空间。有很多拓扑空间的结果对正则空间和豪斯多夫空间二者都成立。多数时候这些结果对于所有预正则空间也成立；它们对正则空间和豪斯多夫空间要分开列出，因为预正则空间的概念要更晚。在另一方面，这些对于正则性为真的结果一般不适用于非正则豪斯多夫空间。

有很多情况拓扑空间的其他条件（比如[仿紧致性或](../Page/仿紧致性.md "wikilink")[局部紧致性](../Page/局部紧致性.md "wikilink")）也蕴涵正则性，如果它满足预正则性的话。这种条件经常有两个版本：正则版本和豪斯多夫版本。尽管豪斯多夫空间一般不是正则性的，局部紧致的豪斯多夫空间是正则性的，因为任何豪斯多夫空间都是预正则性的。因此从特定角度来看，在有关这些情况的时候它实际是预正则性的，而非正则性的。但是，定义仍依据正则性来措辞，因为这些条件比预正则性更周知。

更详细细节请参见[分离公理的历史](../Page/分离公理的历史.md "wikilink")。

## 变体

术语“豪斯多夫”、“分离”和“预正则”还可以用于在拓扑空间上的变体如[一致空间](../Page/一致空间.md "wikilink")、[柯西空间和](../Page/完备空间.md "wikilink")[收敛空间](../Page/收敛空间.md "wikilink")。在所有这些例子中统一的概念特征是网或滤子（在它们存在的时候）的极限是唯一的（对于分离空间）或在拓扑同構意義下唯一的（对于预正则空间）。

这显现出一致空间和更一般的柯西空间总是预正则的，所有在这些情况下豪斯多夫条件简约为T<sub>0</sub>条件。还有[完备性在其中有意义的空间](../Page/完备性_\(拓扑学\).md "wikilink")，豪斯多夫性在这些情况下是完备性的自然伙伴。特别是，一个空间是完备的，当且仅当所有柯西网有至少一个极限，而一个空间是豪斯多夫的，当且仅当所有柯西网都有最多一个极限（因为只有柯西网可以首先有极限）。

## 注解

## 引用

  - Munkres, J. R., 2000, Topology, 2nd edition, Upper Saddle River, NJ:
    Prentice Hall. ISBN 978-0-13-181629-9

  - 趙文敏，《拓扑學導論》，九章出版社，ISBN 978-957-603-018-5

  - Arkhangelskii, A.V., L.S.Pontryagin, General Topology
    I,（1990）Springer-Verlag, Berlin. ISBN 978-3-540-18178-1

  - [Bourbaki](../Page/Nicolas_Bourbaki.md "wikilink"); Elements of
    Mathematics: General Topology, Addison-Wesley (1966).

  -
[Category:分离公理](../Category/分离公理.md "wikilink")

1.
2.
3.